%!TeX spellcheck = es-MX,en-US
\documentclass{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{colortbl}
\usetheme{Marburg}
\title{Aseguramiento de la calidad}
\subtitle{Fundamentos de pruebas de Software}
\author{Héctor Fierros López}
\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Repaso}
\begin{frame}{Repaso}
	
Conceptos clave
\begin{itemize}
	\item Calidad.
	\item Sistema de calidad.
	\item Modelos de calidad.
	\item Costo de calidad. 
\end{itemize}
\end{frame}

\section{¿Por qué estándares?}
\begin{frame}{Conceptos de diccionario.}
	\begin{description}
		\item[Modelo] Algo ejemplar, a lo que queremos seguir. 
		\item[Norma] Un modelo considerado típico.
		\item[Estándar] Una norma aceptada por un grupo de expertos. 
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{En ingeniería de software...}
	\begin{block}{Estándar}
		Nos permite clasificar la calidad de un producto, o de los procesos 
		que lo crearon.
	\end{block}
\end{frame}

\section{Sobre los estándares}
\begin{frame}{Tipo de estándares}
	 \begin{itemize}
	 	\item Estándares de producto. 
	 	\item Estándares de proceso.
	 \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Estándares militares para la calidad del software}
	\begin{itemize}
		\item DOD-STD-2167 (1987)
		\item MIL-STD-498 (1998)
	\end{itemize}
Orientados al desarrollo en cascada, con un gran énfasis en generación de documentación.
\end{frame}

\begin{frame}{Estándares de ISO para la calidad del software}
	 \begin{description}
	 	\item[ISO-9000] Estándar para sistemas de calidad.
	 	\item[ISO-90003] ISO 9000, enfocado en el software.
	 	\item[ISO-25000] Para evaluar la calidad de un producto de software. 
	 	\item[ISO-12207] Procesos del ciclo de vida.
	 	\item[ISO-33061] Nivel de madurez en una organización.
	 	\item[ISO-27001] Seguridad de información.
	 \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Certificación ISO-9000}
	\begin{itemize}
		\item ISO no certifica.
		\item Organizaciones preparadas, tienen capacidad de certificar una empresa en el estándar ISO-9000
		\item Una empresa u organización puede voluntariamente someterse a un proceso de certificación. 
		\item La certificación se da a través de auditorías al sistema de calidad. 
		\item La certificación expira a los tres años, por lo que es necesaria
		una re-certificación.
		\item Una empresa debe tener auditorias internas llevadas a cabo por
		los miembros entrenados de la misma. 
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Modelo CMMi}
	\begin{itemize}
		\item Desarrollado por el SEI.
		\item Cataloga las organizaciones por su madurez en 5 niveles.
		\item Posee una lista de Áreas de Proceso (PA) que deben ser 
		seguidas en los diferentes niveles de madurez. 
		\item PSP/TSP son parte también propuestas por el SEI. 
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Valoración de CMMi}
	\begin{itemize}
		\item Una organización puede pedir que su nivel de madurez sea evaluado.
		\item SEI realiza valoraciones en una organización, con diferentes niveles.
		\item Estas valoraciones proveen a la organización una radiografía de su manejo de procesos.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{La filosofía Agile}
\begin{block}{Agile}
 
 Entregas frecuentes. 
 
 Requerimientos cambiantes. 
 
 Comunicación continua: equipo-interesados.
 
 Simplicidad.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Administración de proyectos ágiles}
	\begin{itemize}
		\item Scrum
		\item XP
		\item RUP/AUP
		\item Kanban
		\item ...
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Agilidad y calidad}
	\begin{itemize}
		\item Los principios ágiles indican que la satisfacción del cliente es la máxima prioridad. 
		\item Varias metodologías ágiles se enfocan en esto:
		\begin{itemize}
			\item CI/CD
			\item Pair Programming.
			\item TDD/BDD/FDD
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Certificaciones individuales}
	\begin{itemize}
		\item ITIL
		\item ISTBQ
		\item PSP 
	\end{itemize}
\end{frame}
	
\end{document}
